% ============================================================
% 01_dedication.tex — Dédicace
% ============================================================

\newpage
\thispagestyle{empty}


\begin{flushright}

{\large\textit{À mes très chers parents,}}\\[0.3cm]
{\normalsize\textit{qui ont tout sacrifié pour que je devienne}}\\
{\normalsize\textit{la meilleure version de moi-même.}}\\
{\normalsize\textit{Aucun mot ne pourra jamais exprimer}}\\
{\normalsize\textit{ma gratitude et mon amour.}}

\vspace{0.25cm}

{\large\textit{À ma famille,}}\\[0.2cm]
{\normalsize\textit{mon refuge et ma force dans les moments difficiles.}}

\vspace{0.45cm}

{\large\textit{À mes professeurs,}}\\[0.2cm]
{\normalsize\textit{que je respecte profondément et qui n'ont jamais}}\\
{\normalsize\textit{cessé de nous guider avec bienveillance et dévouement.}}

\vspace{0.45cm}

{\large\textit{À mon encadrant, M. El Mehdi CHERRAT,}}\\[0.2cm]
{\normalsize\textit{pour sa confiance, sa patience et ses précieux conseils}}\\
{\normalsize\textit{qui ont façonné ce travail.}}

\vspace{0.45cm}

{\large\textit{À mes amis et collègues,}}\\[0.2cm]
{\normalsize\textit{compagnons de route qui ont rendu ce parcours}}\\
{\normalsize\textit{plus léger et plus humain.}}

\vspace{0.45cm}

{\large\textit{À toute personne qui m'a tendu la main,}}\\[0.2cm]
{\normalsize\textit{de près ou de loin, un jour dans ma vie.}}

\vspace{0.45cm}

\begin{tcolorbox}[
  colback  = PrimaryBlue!8,
  colframe = PrimaryBlue,
  arc      = 4pt,
  width    = 0.85\textwidth
]
\begin{center}
{\normalsize\textit{Et à ceux qui ont dressé des obstacles sur mon chemin,}}\\[0.2cm]
{\normalsize\textit{vous m'avez appris que la résilience}}\\
{\normalsize\textit{est la plus grande des forces.}}\\[0.3cm]
{\small\textcolor{PrimaryBlue}{\textbf{— Ce travail est le fruit de tout cela.}}}
\end{center}
\end{tcolorbox}

\vspace{0.7cm}

{\large\textbf{Mouad ASSARGUAL}}

\end{flushright}