% ============================================================
% 02_acknowledgments.tex — Remerciements
% ============================================================

\newpage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
{\Large\bfseries\color{PrimaryBlue} Remerciements}
\end{center}

\vspace{0.5cm}
\rule{\linewidth}{0.4pt}
\vspace{0.5cm}

{\normalsize

En premier lieu, je rends grâce à \textbf{Allah}, le Tout-Puissant,
qui m'a accordé la santé, la volonté et la patience nécessaires
pour mener à bien ce travail. C'est par Sa grâce que j'ai pu
franchir chaque étape de ce parcours.

\vspace{0.2cm}

Je tiens à exprimer ma profonde gratitude à mon encadrant,
\textbf{M. El Mehdi CHERRAT}, pour la confiance qu'il m'a accordée
dès le premier jour, pour ses conseils avisés, son expertise
remarquable, sa disponibilité constante et ses encouragements
qui m'ont guidé tout au long de ce projet. Ce travail n'aurait
pas été ce qu'il est sans son accompagnement bienveillant.

\vspace{0.2cm}

Je souhaite également adresser mes sincères remerciements
à l'ensemble du \textbf{corps professoral et administratif}
de la Faculté des Sciences Appliquées d'Aït Melloul pour
la qualité de l'enseignement dispensé et leur dévouement
permanent. Les connaissances qu'ils nous ont transmises
constituent les fondations solides sur lesquelles repose ce travail.

\vspace{0.2cm}

\begin{tcolorbox}[
  colback  = PrimaryBlue!5,
  colframe = PrimaryBlue!30,
  arc      = 4pt,
  boxrule  = 0.8pt
]
Une mention toute particulière à mes \textbf{collègues de la
promotion Master Intelligence Artificielle Embarquée}.
Vous n'êtes pas simplement des collègues — vous êtes devenus
une véritable famille. Ensemble, nous avons traversé les défis,
partagé les doutes et célébré les réussites. Les moments
que nous avons vécus ensemble resteront gravés dans ma mémoire.
Merci pour cette fraternité sincère qui a rendu ce parcours
infiniment plus beau.
\end{tcolorbox}

\vspace{0.2cm}

J'exprime enfin toute ma reconnaissance à \textbf{ma famille},
pour son soutien indéfectible, sa patience et ses encouragements
constants qui m'ont donné la force de persévérer jusqu'au bout.

\vspace{0.2cm}

À \textbf{tous ceux qui, de près ou de loin}, ont contribué
à la réalisation de ce projet — par leurs conseils, leurs
critiques constructives ou simplement leur présence —
je vous adresse mes plus sincères remerciements.

}

\vspace{0.2cm}
\rule{\linewidth}{0.4pt}

\begin{flushright}
{\normalsize\textit{Mouad ASSARGUAL}}\\
{\small\textit{Aït Melloul, 2026}}
\end{flushright}